<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="19"><page Index="1"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1














































































                  @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                  1]]></page><page Index="2"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1































                                         PERMAINAN BOLA BASKET



                       PENDIDIKAN JASMANI OLAHRAGA DAN KESEHATAN

                                                       KELAS X



                                                Guru Pembimbing


                                      Guntur Nurcahyanto, S.T., M.PD


                                                   A820077777






                                                      PENYUSUN


                                           TONO SUPRIATNA NUGRAHA

                                                SMA Negeri 1 Nagreg









                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                                                      DAFTAR ISI


                  PENYUSUN ....................................................................................................................................................

                  DAFTAR ISI ...................................................................................................................................................
                  GLOSARIUM ..................................................................................................................................................

                  PETA KONSEP ..............................................................................................................................................

                  PENDAHULUAN ..........................................................................................................................................
                  A.  Identitas Modul ....................................................................................................................................
                  B.  Kompetensi Dasar ...............................................................................................................................

                  C.  Deskripsi Singkat Materi ..................................................................................................................
                  D.  Petunjuk Penggunaan Modul ..........................................................................................................

                  E.  Materi Pembelajaran ..........................................................................................................................
                  KEGIATAN PEMBELAJARAN ..................................................................................................................
                  Teknik Dasar Permaian Bola Basket .................................. ..................................................................

                  A.  Tujuan Pembelajaran ...............................................................................................................................
                  B.  Uraian Materi ........................................................................................................................................

                  C.  Rangkuman ............................................................................................................................................
                  D.  Penugasan Mandiri .............................................................................................................................
                  E.  Latihan Soal ...........................................................................................................................................

                  F.  Penilaian Diri ........................................................................................................................................
                  G.  Evaluasi ...................................................................................................................................................

                  DAFTAR PUSTAKA .....................................................................................................................................



































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                                                      GLOSARIUM


                  Dribling              : Menggiring bola
                  Passing               : Operan bola
                  Catcting              : Menangkap bola
                  Chest pass            : Operan bola lurus sejajar dengan dada
                  Bounce pass           : Operan bola dengan dipatulkan ke lantai
                  Base ball pass        : Operan dari samping badan
                  Overhead pass         : Operan bola dari atas kepala.
                  Shooting              : Memasukan bola ke ring
                  Lay Up Shoot          : Tembakan dekat keranjang dengan 2 irama langkah kaki).
                  Jump Shoot            : Memasukan bola ke ring sambil melompat
                  Jump ball             : Bola loncat
                  Pivot                 : Memurat badan saat menguasai bola dengan satu kaki sebagi poros.
                  Rebound               : Menangkap bola pantulan setelah tembakan yang tidak
                                         menghasilkan  angka/point.

























































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                                                    PETA KONSEP



                                                                     • Menendang
                                                                      (shooting)
                                                                     • Operan (passing)
                                                                     • Menggiring
                                                                      (dribbling)
                                                                     • Menghentikan
                                                                      (stoping)
                                                                     • Menyundul bola
                                                                      (heading)
                                                                       • Operan (passing)
                                                                       • Service
                                                                       • Menahan (blocking)
                                                                       • Memukul (spike)


                                                                      • Menggiring
                                                                        (drible)
                                                                      • Operan (passing)

                                                                      • Menangkap
                                                                        (catching)
                                                                      • Menembak
                                                                        (Shooting)










































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                                                   PENDAHULUAN

                  A.  Identitas Modul

                      Mata Pelajaran           :  P J O K
                      Kelas                    :  X
                      Alokasi Waktu            :  3 Jam Pelajaran (1 kali Pertemuan)
                      Judul Modul              :  Permainan Bola Basket

                  B.  Kompetensi Dasar


                      3. 1  Menganalisis keterampilan gerak salah satu permainan bola besar untuk
                            menghasilkan koordinasi gerak yang baik *)
                      4.1   Mempraktikkan hasil analisis keterampilan gerak salah satu permainan bola
                            besar untuk menghasilkan koordinasi gerak yang baik *)

                  C.  Deskripsi Singkat Materi

                        Permaian  bolabasket  merupakan  salahsatu  permainan  bola  besar  sebagai  cabang
                  olahraga  terpilih  pada  mata  pelajaran  pendidikan  jasmani,  olahraga  dan  kesehatan.
                  Kompetensi  yang  harus  dicapai  oleh  peserta  didik  pada  materi  ini  adalah  kemampuan
                  menganalisis  dan  mempraktikan  keterampilan  gerak  teknik  dasar  permaian  bola  basket
                  dengan  materi:  melempar  bola  (passing),  Menangkap  bola  (catcing),  menggiring  bola
                  (dribbling), menembak bola (shooting), Lay Up shoot, Pivot, Rebound.

                  D.  Petunjuk Penggunaan Modul

                        Salam PJOK ... Salam olahraga ... Salam sehat untuk kita semua ...
                  Kebermanfaatan  modul  ini  bergantung  sepenuhnya  dari  cara  kalian  menggunakan  dan
                  memanfaatkannya.  Guna  meperoleh  hasil  sesuai  yang  diharapkan  dalam  mempermudah
                  memahami,  mempraktikkan  dan  menganalisis  materi  pembelajaran,  disarankan  kalian
                  selaku pengguna mempelajari modul ini secara terstruktur. Berikut petunjuk penggunaan
                  modul ini:
                  1.  Pelajari  modul  ini  secara  berurutan  halaman  demi  halaman.  Jangan  paksakan  diri
                      kalian menyelesaikan modul ini, sebelum menguasai bagian demi bagian dalam modul
                      ini dengan baik;
                  2.  Modul ini dapat kalian pelajari secara mandiri atau kelompok, baik di sekolah maupun
                      diluar sekolah dengan cara diskusi, demonstrasi, simulasi dan tanya jawab;
                  3.  Kalian pelajari modul ini dengan membaca, melihat dan mengamati contoh-contoh dari
                      gambar atau jika memungkinkan kalian dapat mengakses informasi dari website yang
                      tertulis pada modul ini;
                  4.  Pelajari  sumber-sumber  belajar  lainnya  tentang  pembelajaran  atau  latihan  terkait
                      materi  pokok,  pilih  materi  yang  tepat  dan  sesuaikan  dengan  kompetensi  dan  tujuan
                      pembelajaran yang diharapkan;
                  5.  Jika ada kendalan dan kalian mengalami kesulitan, diskusikan kembali dengan teman
                      kalian dan jika masih belum mendapatkan jawaban yang kurang memuaskan tanyakan
                      kepada guru atau pakar lainnya yang ada di sekitar kalian;
                  6.  Setiap  kegiatan  belajar  dilengkapi  dengan  tugas  mandiri,  latihan,  dan  penilaian  diri
                      untuk  lebih  mengausai  materi  pembelajaran.  Kerjakan  tugas  mandiri,  latihan,  dan
                      penilaian diri yang ada pada modul ini;
                  7.  Apabila  hasil  tugas  mandiri,  latihan,  dan  peniaian  diri  yang  kalian  lakukan  belum
                      mencapai target 70% dari setiap kegiatan, maka kalian dapat mengulang mempelajari
                      modul ini;


                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                  8.  Untuk mengukur pencapaian target  pembelajaran keseluruhan dari modul ini kalian
                      harus mengerjakan evaluasi di akhir pembelajaran modul;
                  9.  Kalian  dapat  melihat  pembahasan  dan  jawaban  terkait  tugas  mandiri,  latihan,  dan
                      evaluasi di halaman belakang setelah kalian mengerjakan evaluasi;
                  10.  Jika kalian melakukan aktivitas latihan, jangan lupa lakukan pemanasan /pendinginan
                      dan peregangan otot/persendian secara baik dan benar untuk menghindari cidera.

                  E.  Materi Pembelajaran


                  1.  Melempar bola (passing)
                  2.  Menangkap bola (catcing)
                  3.  Menggiring bola (dribbling)
                  4.  Menembak bola (shooting)
                  5.  Tembakan sambil melayang (Lay Up shoot)
                  6.  Memutarkan badan dengan salahsatu kaki menjadi poros (Pivot)































































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                                            KEGIATAN PEMBELAJARAN



                  A.  Tujuan Pembelajaran

                  Setelah melaksanakan kegiatan pembelajaran ini, peserta didik diharapkan mampu:

                  1.  Memiliki  kesadaran  tentang  arti  penting  merawat  tubuh  sebagai  wujud  syukur
                      terhadap Tuhan Yang Maha Esa;
                  2.  Menunjukkan  perilaku  bertanggung  jawab  terhadap  pemeliharaan  sarana  dan
                      prasarana pembelajaran aktivitas permainan bola basket;
                  3.  Menunjukkan  perilaku  santun  dan  toleransi  selama  beraktivitas  permainan  bola
                      basket;
                  4.  Menganalisis keterampilan gerak salah satu permainan bola besar (bola basket) untuk
                      menghasilkan koordinasi gerak yang baik;
                  5.  mempraktikkan  hasil  analisis  keterampilan  gerak  salah  satu  permainan  bola  besar
                      (bola basket) untuk menghasilkan koordinasi gerak yang baik.

                  B.  Uraian Materi
                  1.  Permainan Bola Basket
                        Permainan bola basket diciptakan oleh James A. Naismith salah seorang guru Young
                  Men Christian Association, Springfileld Amerika Serikat Pada Tahin 1891.  Cabang olahraga
                  bola basket merupakan cabang olahraga beregu yang dimainkan oleh dua regu, setiap regu
                  terdiri  da  5  orang  pemain.  Lama  permainan  adalah  2  x  20  menit  waktu  bersih.  Selama
                  bermain tiap regu harus berusaha untuk memasukkan bola ke keranjang lawan sebanyak
                  mungkin.  Regu  yang  paling  banyak  memasukkan  bola  adalah  regu  yang  memenangkan
                  pertantingan.
                        Pada  saat  permainan  berlangsung,  bola  bisa  dipantulkan  (dribbling),  dilempar
                  (passing), tembakan  ke  keranjang  lawan  (shooting), ditepis  maupun  digulirkan  ke  segala
                  arah  sesuai  dengan  peraturan  yang  berlaku.  Dalam  permainan  bola  basket  diperlukan
                  kemampuan fisik yang harus dikembangan: kelincahan (agilitty), keseimbangan (balance),
                  kekuatan (strenghth), kecepatan gerak dan reaksi (speed reactioan), daya tahan (endurance),
                  kelentukan (flexibility), koordinasi (coordination).
                        Selaian  penguasaan  teknik  dasar  dan  kemampuan  fisik,  pada  saat  permainan
                  dilakukan  diperlukan  penguasaan  taktik  dan  strategi  yang  baik.  Taktik  dan  strategi  saat
                  bermain diperlukan kemampuan teknik tersendiri yang meliputi
                  -  Teknik dasar gerakan tanpa bola;
                  -  Teknik dasar dengan bola;
                  -  Teknik lanjutan bertahan dan menyerang.

                  a.  Aturan Pokok Permainan
                  Beberapa peraturan dasar permainan bola basket yang perlu kalian ketahui, yaitu:
                  -  Masing-masing regu terdiri atas lima orang;
                  -  Waktu bermain 2x20 menit dengan istirahat 10 menit;
                  -  Permainan bola basket dipimpin oleh satu orang wasit utama (referee) dan wasit kedua
                     (umpire);
                  -  Pertandingan  bola  basket  diawali  dengan  bola  lompat  (jump  ball)  di  lingkaran  garis
                     tengah lapangan;
                  -  Bila  bola  berhasil  dimasukkan,  maka  regu  yang  berhasil  memasukkan  bola  akan
                     mendapat nilai dua kecuali tembakan yang dilakukan di luar daerah tembakan mendapat
                     nilai tiga;
                  -  Pemenang pertandingan ditentukan jumlah poin terbanyak;
                  -  Pemain tidak boleh berdiri di daerah bersyarat lebih dari tiga detik (three second role);

                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                  -  Bola loncat bila terjadi wasit satu melemparkan bola ke atas di antara dua pemain yang
                     berlawanan;
                  -  Dalam bola lompat kedua pemain harus berada di dalam setengah lingkaran yang dekat
                     dengan keranjangnya masing-masing;
                  -  Bola hidup dalam permainan bola basket setelah dilakukan jump ball dan bola disentuh
                     oleh pemain pertama;
                  -  Bola  mati  (tidak  dimainkan)  bola  masuk/tercipta  poin,  terjadi  pelanggaran,  terjadi
                     kesalahan pemain, waktu pertandingan habis.

                  b.  Pola penyerangan
                      Merupakan  usaha  untuk menerobos  daerah  pertahanan  lawan  agar  dapat  membuat
                      angka. Pola-pola penyerangan dapat berupa :
                      -  Penyerangan  Bebas  (pree  off  the  ball)  yaitu  serangan  tanpa  bola  yang  sangat
                         bergantung dari penguasaan teknik, kemampuan fisik dan koordinasi antar pemain.
                      -  Penyerangan Kilat (fastbreak) yaitu serangan dengan 2 atau 3 operan harus sudah
                         melakukan tembakan.
                      -  Penyerangan  Kilat  Berpola yaitu  serangan  yang  dimulai  dengan  situasi-situasi
                         antara lain bola loncat (jump ball) atau lemparan ke dalam (Throw In).
                      -  Penyerangan  Berpola  (patern)  dengan  mengatur  setiap  pemain  yang  mempunyai
                         tugas tertentu dan menguasai jalur-jalur gerakan.

                  c.  Pola Pertahanan
                      Merupakan  usaha  yang  dijalankan  oleh  tim  bertahan  dalam  rangka  menghalau
                      serangan lawan. Pola-pola pertahanan dapat berupa:
                      -  Pertahanan daerah (zone deffence) yaitu setiap pemain diberi tugas menjaga daerah
                         tertentu dengan fomasi 2-1-2, 2-3, 3-2, 1-2-2, atau 2-2-1.
                      -  Pertahanan  satu  lawan  satu  (man  to  man),  merupakan  pola  pertahanan  dengan
                         menugaskan setiap pemain bertahan untuk menjaga seorang pemain lawan.
                            https://ex-school.com/artikel/menganalisis-pola-penyerangan-dan-pertahanan-
                            strategi-dalam-permainan-bolabasket (25_10_2020)

                      Untuk  menjadi  pemain  bola  basket  yang  baik  maka  harus  diperhatikan  faktor
                  keterampilan teknik dasar, kualitas fisik dan pengetahuan taktik dan strategi penyerangan
                  dan pertahanan.








                  2.  Teknik Dasar Permainan Bola Basket
                  a.  Menggiring (Drible)
                      Menggiring  atau  dribbling  bola  adalah  teknik  dasar  gerakan  memantul  bola  dalam
                  posisi bergerak/pindah tempat ataupun tidak. Salahsatu tujuan melakukan dribbling dalam
                  permaian adalah untuk mempersiapkan formasi untuk bertahan maupun menyerang.
                  Perhatikan gambar berikut ini, kemudian praktikan secara perorangan maupun kelompok.












                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1




















                                               Gambar. 1
                                        Teknik Dasar Dribbling
                      Petunjuk latihan keterampilan gerak:
                      -  Berdiri dengan badan condong ke depan dan lutut sedikit dibengkokan;
                      -  Bola didorong untuk dipantulkan oleh satu tangan;
                      -  Pantulan bola tidak terlalu tinggi dan tetap dalam kontrol pemain;

                Video Teknik dasar Dribbling”












                  b.  Melempar (Passing)
                      Merupakan  teknik  dasar  untuk  melakukan  lemparan  atau  operan  bola  dalam
                      permainan yang dapat dilakukan dengan 1 ataupun 2 tangan.
                      1.  Chest pass
                      Teknik  dasar  lemparan  bola  dengan  2  tangan  dilakukan  dari  depan  dada,  tujuannya
                      agar lemparan bisa dilakukan secara cepat dan akurat. Perhatikan gambar berikut ini,
                      kemudian praktikan secara perorangan maupun kelompok.


















                                                        Gambar. 2
                                                 Teknik Gerakan Chest Pass


                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1
                      Petunjuk latihan
                      -  Kedua telapak tangan diletakkan pada bagian samping bola di depan dada;
                      -  Kedua kaki terbuka dengan lutut sedikit ditekuk;
                      -  Bola didorong kedepan dengan kedua tangan;
                      -  Tangan diluruskan setelah bola terlepas, telapak tangan terbuka ke arah luar.
                         Kemukakan kesulitan yang ditemui kemudian diskusikan !


                  Video  Teknik Gerakan Chest Pass:











































































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                      2.  Bounce pass
                      Cara  melakukan  bounce  pass  pada  intinya  sama  dengan  cara  melakukan  chest pass,
                      perbedannya  bola  dipantulkan  (bounce)  terlebih  dahulu,  dengan  tujuannya  untuk
                      menghindari perebutan bola dari lawan atau mengecoh gerakan lawan terutama lawan
                      dengan tubuh yang lebih tinggi.
                      Perhatikan gambar berikut ini, kemudian praktikan secara kelompok.



















                                                      Gambar. 3
                                               Teknik Dasar Bounce Pass

                      Petunjuk latihan
                      -  Kedua telapak tangan diletakkan pada bagian samping bola di depan dada;
                      -  Kedua kaki terbuka dengan lutut sedikit ditekuk;
                      -  Bola didorong kedepan dengan kedua tangan dengan dipantilkan terlebih dahulu;
                      -  Tangan diluruskan setelah bola terlepas, telapak tangan terbuka ke arah luar.

                  c.  Menangkap (catching)
                        Menangkap bola adalah salahsatu teknik dasar yang harus dikuasai dalam permainan
                  bola  basket.  Keterampilan  menangkap  bola  sangat  diperlukan  agar  bola  tetap  dalam
                  penguasan.  Pada  dasarnya  teknik  dasar  menangkap  sama  seperti  halnya  kita  melakukan
                  tangkapan atau saat memegang bola. Hal yang penting adalah saat bola dalam penguasaan
                  tetap terlindungi dari seragapa atau rebutan pemain lawan.
                  https://lib.unnes.ac.id/21783/1/6101409090-S.pdf 25_10_2020
                  Perhatikan gambar berikut ini, kemudian praktikan dengan posisi yang benar






















                                                 Gambar. 4
                                        Menangkap dan Manguasai Bola





                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                  Petunjuk latihan
                  -  Bola diterima kedua tangan dengan jari-jari terbuka dan pergelangan yang rileks.
                  -  Sikut dibengkokan dan bola tetap dekat dengan dada.

                  d.  Menembak

                  1.  Shooting
                     Merupakan teknik dasar memasukkan bola kedalam keranjang lawan untuk meraih poin.
                     Keterampilan  menembak  diperlukan  agar  dapat  membuat  point  sebahyak  mungkin.
                     Perhatikan  gambar  berikut  ini,  kemudian  praktikan  secara  perorangan  maupun
                     kelompok.















                                                        Gambar. 5
                                                    Gerakan Shooting

                  Petunjuk gerakkan:
                  -  Posisi kaki sejajar dan lutut sedikit ditekuk;
                  -  Bola dipegang di atas kepala dengan siku membentuk 90°;
                  -  Pandangan ke arah sasaran;
                  -  Untuk menambah kekuatan lemparan gunakan dorongan tungkai;
                  -  Gerakan tidak terputus dipegang sampai dengan bola terlepas; melempar;
                  -  Pergelangan tangan sebagai pengatur arah bola.
                  2.  Lay up shoot
                     Merupakan teknik dasar memasukkan bola kedalam keranjang lawan untuk meraih poin
                     dengan  memposisikan  badan  melayang  sehingg  mendekati  ring  basket.  Lay  up  shoot
                     bertunjuan agar tembakan lay up dilakukan dekat dengan ring basket, setelah menyelip
                     bola atau menggiring bola dan menghasilkan poin.
                     Tri                ani                hastuti                tri_anihastuti@uny.ac.id
                     http://staffnew.uny.ac.id/upload/132297299/pendidikan/2.+Bahan+Ajar+Dasar+Gerak
                     +Bola+Basket+dan+Lay+Up+Shoot.pdf  (26_10_2020)
                         Untuk  dapat  melakukan  lompatan  yang  tinggi  dalam  gerakan  lay  up,  maka
                     dibutuhkan kecepatan pada tiga atau empat langkah terakir setelah  memegang bola.

















                                                    Gambar. 6
                                               Gerakan Lay Up Shoot


                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                     Petunjuk gerakan
                     -  Lakukan dribbling bola sampai posisi mendekati area tembakan;
                     -  Saat mendekati ring kecepatan berlari dapat di tingkatkan;
                     -  Setelah lari dengan menggiring bola (dribbling) kemudian melakukan tolakan dengan
                        salahsatu kaki;
                     -  saat melompat bersamaan dengan mengangkat lutut segera lakukan tembakan.

                  e.  Gerakan Pivot
                        Pivot adalah gerakan memutar badan dengan bertumpu pada satu kaki sebagai poros
                  ketika  bola  masih  dalam  penguasaan.  Posis  kaki  tumpu  sebagai  poros  tidak  boleh
                  terlepas/menggeser saat berputar karena akan berakibat terjadinya kesalahan (foul).










































                  Rangkaaian Gerak pivot Saat Maguasai Bola
                  Petunjuk Gerakan :

                  1.  Gunakan salah satu kaki yang akan di jadikan poros putaran badan;
                  2.  Pertahankan  kaki  poros  agar  tidak  bergeser  atau  terangkat  saat  badan  melakukan
                     putaran.
                  3.  Setelah  selesai  melakukan  gerakan  pivot  segeralah  kembali  pada  sikap  awal  untuk
                     melakukan gerakan selanjutnya.
                  https://topteknikdasarpermainanbolabasket.blogspot.com/2017/03/pengertian-cara-lay-
                  up-shoot-dalam-bola-basket.html (24_10_2020)









                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                14]]></page><page Index="15"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1











                                                            ...........



                  C.  Rangkuman


                        Cabang  olahraga  bola  basket  merupakan  cabang  olahraga  beregu  yang  dimainkan
                  oleh dua regu, setiap regu terdiri da 5 orang pemain. Regu yang paling banyak memasukkan
                  bola  adalah  regu  yang  memenangkan  pertantingan.  Dalam  sebuah  permainan,  bola  bisa
                  dipantulkan  (dribbling),  dilempar  (passing),  tembakan  ke  keranjang  lawan  (shooting),
                  ditepis maupun digulirkan ke segala arah sesuai dengan peraturan yang berlaku.
                        Selain  penguasaan  teknik  dasar  dan  kemampuan  fisik,  saat  permainan  dilakukan
                  diperlukan penguasaan taktik dan strategi yang baik, yang meliputi teknik dasar gerakan
                  tanpa  bola,  teknik  dasar  dengan  bola  dan  tgeknik  lanjutan  bertahan  dan  menyerang.
                  Adapun teknik dasar yang perlu dikuasai dalam permaian bola basket adalah : melempar
                  bola  (passing),  menangkap  bola  (catcing),  menggiring  bola  (dribbling),  menembak  bola
                  (shooting),  tembakan  sambil  melayang  (Lay  Up  shoot)  dan  memutarkan  badan  saat
                  menguasai bola dengan salahsatu kaki menjadi poros (pivot).


                  D.  Tugas Mandiri


                  1.    Buatlah  2  regu  untuk  bermain  bola  basket  dengan  peraturan  yang  dimodifikasi,
                        jelaskan teknik dasar yang dominan diterapkan saat permainan berlangsung
                  2.    Amati  sebuah  pertandingan  bola  basket  melaui  video  kemudian  buatlah  laporan
                        singkat hasil pertandingan dan jelaskan secara singkat teknik dasar permainan yang
                        bisa kita kembangkan di rumah.

                  E.  Latihan Soal


                  1.  Permaian  bola  basket  merupakan  permaian  beregu  yang  menuntut  kemampuan
                      keterampilan teknik dasar yang baik. Apa yang kalian ketahui mengenai teknik dasar
                      dalam permaian bola basket.
                  2.  Dalam melakukan passing saat  bermain bola basket diperlukan analisis gerakan dan
                      fungsi  teknik  dasar  passing  yang  dilakukan.  Jelaskan  perbedaan  jenis  teknik  dasar
                      passing dan tujuannya.
                  3.  Gerakan yang cukup kompleks dalam permaian bola basket adalah teknik dasar lay up
                      shoot. Jelaskan urutan gerak tersebut.















                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                  Kunci jawaban

                  Soal Nomor 1
                  Teknik dasar permaian bola basket meliputi :
                  Dribbling     : menggiring bola
                  Passing       : lemparan bola
                  Shooting      : tembakan untuk menghasilkan poingt

                  Soal Nomor 2
                  Chesst Pass   : lempara sejajar dengan dada
                  Bound pass    : lemaparan dengan dipantulkan untuk menghindari penguasaan bola oleh
                  lawan
                  Over head pass : lemparan di atas kepala untuk operan jarak jauh

                  Soal Nomor 3
                  Rangkaian gerak lay up shoot:
                  Saat menggiring bola mendekati area tembakan, kaki melangkah kemudian meloncat sambil
                  membawa bola dan saat melayang tangan mendorong bola dimasukan ke ring lawan.

                  Rubrik Penilaian
                  Soal nomor 1
                  Skor 3, jika jenis disebut berurutan secara lengkap
                  Skor 2, jika jenis disebut secara lengkap tidak berurutan
                  Skor 1, jika jenis disebut tidak lengkap
                  Soal nomor 2
                  Skor 3, jika perbedaan disebutkan dengan benar dan lengkap
                  Skor 2, jika perbedaan disebutkan  tetapi tidak lengkap
                  Skor 1, jika perbedaan tidak disebutkan
                  Soal nomor 3
                  Skor 3, jika urutan rangkaian gerak disebutkan
                  Skor 2, jika urutan rangkaian gerak debutkan secara kurang lengkap
                  Skor 1, jika jenis disebut tidak lengkap

                  F.  Penilaian Diri


                  Jawablah pertanyaan-pertanyaan berikut dengan jujur dan bertanggungjawab
                  Rubrik Penilaian

                                                                                           Skor
                    No                            Pernyataan
                                                                                         ya   tidak
                   1      Saya megerti dan memahami definisi permainan bola basket.
                   2      Saya mengerti dan memahami rangkaian teknik dasar
                          dribbling dan kesalahan gerak yang mungkin terjadi saat
                          melakukan gerak.
                   3      Saya mengerti kesalahan yang dalam melakuan passing dan
                          dapat memperbaikai kesalahan tersebut.
                   4      Saya mengerti jenis-jenis keterampilan gerak shooting dan
                          melakukan koreksi terhadap kesalahan gerak saat berlatih.
                   5      Saya dapat menganalisis teknik dasar bola basket dan mampu
                          mempraktikkannya.

                  Skor Jawaban Ya  = 1  Tidak = 0 Skor Maksimal = 5

                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1


                          Skor Perolehan
                   Nilai  = ------------------------ 100
                          Skor Maksimal


                  Bila  ketercapaian  nila  ≥  60  maka  kalian  bisa  melanjutkan  materi  berikutnya,  jika  belum
                  maka  segera  lakukan  perbaikan  dengan  berlatih  keterampilan  sesuai  dengan  tujuan
                  pembelajaran.

                                                         EVALUASI








































































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Modul  PJOK  Kelas X KD  3.1
                                                 DAFTAR PUSTAKA


                  Hastuti Tri ani tri_2007. anihastuti@uny.ac.id  Prusak, Keven. A. Permainan Bola Basket.
                            Citra Aji Parama Yogyakarta.
                  Wiradiharja,  Sudrajat dan Syarifudin, (2017) Buku Siswa Pendididikan Jasmani Olahraga
                            dan Kesehatan Kelas X Edisi Revisi, Kememterian Pendidikan Dan Kebudayaan
                            Jakarta.
                  http://staffnew.uny.ac.id/upload/132297299/pendidikan/2.+Bahan+Ajar+Dasar+
                            Gerak+Bola+Basket+dan+Lay+Up+Shoot.pdf (26_10_2020)
                  https://ex-school.com/artikel/menganalisis-pola-penyerangan-dan-pertahanan-
                  strategi-dalam-permainan-bolabasket (25_10_2020)
                  https://topteknikdasarpermainanbolabasket.blogspot.com/2017/03/pengertian-
                  cara-lay-up-shoot-dalam-bola-basket.html (24_10_2020)
                  https://bolabasket.web.id/pengertian (diakses 22_10_2020)
                  https://lib.unnes.ac.id/21783/1/6101409090-S.pdf 25_10_2020

































































                   @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                18]]></page><page Index="19"/></pages></Search>
